%\chapter{Metriken und Messungen}
\section{Bereitstellungsperformanz von Software}
\glqq 
Die Fähigkeit, qualitativ hochwertige Software schnell und stabil bereitzustellen, ist ein wesentlicher Werttreiber für ein Unternehmen. %, besonders einen IT Dienstleister wie DB Systel GmbH. Einer der Gründe für die angestrebte Transformation und den Weg in die agile Arbeitswelt und zu DevOps. \cite{DBSystelTrafo2019} Mit diesem Themenkomplex befasst sich das mehrjährige Forschungsprojekt von Dr. Nicole Forsgren, Jez Humble, Gene Kim und ihre Ergebnisse sind für die Softwareindustrie aussagekräftig. Sie haben 
Auf der Basis eines intensiven Forschungsprojektes haben Nicole Forsgren, Jez Humble und Gene Kim nicht nur die Faktoren untersucht und validiert, die bedeutend für die Softwarebereitstellung sind. Sie haben 24 Schlüsselkompetenzen identifiziert, die zur Performance der Softwarebereitstellung statistisch signifikant beitragen:
% Die wiederum führen zu erstaunlichen Ergebnissen. High Performer auf dem Gebiet der Softwarebereitstellung
%\begin{itemize}
%	\item schaffen beispielsweise 46 Mal mehr Code-Fertigstellungen als Low Performer,
%	\item sind 440 Mal schneller im Prozess von Auftragsvergabe bis zur Fertigstellung oder
%	\item weisen eine fünffach geringere Fehlerquote in der Software auf.\grqq\cite{Accelerate2019}
%\end{itemize}

% und damit der organisatorischen Leistung.
%Diese Kompetenzen sind einfach zu definieren, messen und verbessern, wie in Accelerate\cite{Accelerate2019} erklärt wird:
\begin{quote}
	[\dots] Forschungen haben 24 Schlüsselkompetenzen identifiziert, die Verbesserungen bei der Performance der Softwarebereitstellung und der Unternehmensleistung bewirken. Diese Kompetenzen sind einfach zu definieren, zu messen und zu verbessern.\grqq\cite{Accelerate2019}
\end{quote}
%Das mehrjährige Forschungsprojekt von Nicole Forsgren PhD, Jez Humble und Gene Kim ist ein Durchbruch und revolutionär für die Softwareindustrie. Ergebnisse dieser Forschung heben einen Anspruch auf, endlich ein wenig Licht daran zu werfen, welche Faktoren für den Erfolg entscheidend sind \dots 
%\subsection{Schlüsselkompetenzen}
Die Kompetenzen sind in fünf Kategorien aufgeteilt:
\begin{itemize}
	\item Continuous Delivery
	\item Architektur
	\item Produkt und Prozess
	\item Lean Management und Monitoring
	\item Kultur
\end{itemize}
%\glqq Indem man sich auf ein Kompetenzparadigma fokussiert, können Unternehmen Verbesserungen kontinuierlich vorantreiben. Wenn man sich auch noch auf die richtigen Kompetenzen konzentriert, können Unternehmen ihre Ergebnisse vorantreiben und Software schneller und stabiler entwickeln und bereitstellen.\grqq\cite{Accelerate2019}
Erkenntnisse und Messgrößen aus dieser Forschung werden für die Untersuchung angewendet, um die Performanz der Softwarebereitstellung in Kubernetes auszuwerten.
\subsection{Softwarebereitstellung Messgrößen}
%\glqq Eine erfolgreiche Leistungsmessung sollte zwei Schlüsselmerkmale aufweisen. Erstens sollte sie sich auf umfassende Ergebnisse fokussieren, um sicherzustellen, dass Teams nicht gegeneinander ausgespielt werden. [\dots] Zweitens sollten sich unsere Messungen auf Ergebnisse und nicht auf Leistungen fokussieren. [\dots] 
\glqq
Bei unserer Suche nach Messgrößen der Bereitstellungsperformance, die diese Kriterien erfüllen, haben wir uns auf vier festgelegt: Durchlaufzeit der Bereitstellung (Delivery Lead Time), Deployment-Frequenz (Deployment Frequency), Wiederherstellungszeit der Services (Time to Restore Service) und der Ausfallrate bei Änderungen (Change Fail Rate).\grqq\cite{Accelerate2019}

\begin{description}
	\item[Durchlaufzeit] ist die Zeit vom Moment der Kundenanfrage bis zum Erfüllen dieser Anfrage. 
	\glqq Es gibt zwei Teile der Durchlaufzeit: die Zeit, die es braucht, um ein Produkt oder Feature zu gestalten und zu validieren, und die Zeit, dieses Feature an Kunden zu liefern.\grqq\cite{Accelerate2019} Es werden zwei Teile unterschieden: Produktdesign mit Entwicklung und Produktbereitstellung  (umfasst Build \(t_{build}\), Tests \(t_{test}\), Deployment \(t_{deploy}\)). Gemessen und ausgewertet wird die Durchlaufzeit der Produktbereitstellung als Zeit \(t_D\), die es vom Code Commit bis zum erfolgreichen Betreiben des Codes in der Produktionsumgebung (d.h. \(t_{build} + t_{test} + t_{deploy}\)) braucht.\cite{Accelerate2019}
\end{description}

Folglich kann die Durchlaufzeit in der folgenden Formel erfasst werden: \[t_D = t_{build} + t_{test} + t_{deploy} = t_{b} + t_{t} + t_{d}\]
\glqq Kürzere Durchlaufzeiten bei der Produktbereitstellung sind besser, da sie schnelleres Feedback ermöglichen. Kurze Durchlaufzeiten sind ebenfalls wichtig, wenn es einen Fehler oder Ausfall gibt und eine Korrektur schnell und sehr zuverlässig liefert werden muss.\grqq\cite{Accelerate2019}

\begin{description}
	\item[Deployment-Frequenz] wird stellvertretend für die Losgröße (engl. batch-size) verwendet, da sie einfach zu messen ist und typischerweise eine niedrige Variabilität hat. Mit Deployment wird eine Bereitstellung der Software in die Produktionsumgebung oder einen App Store bezeichnet.\cite{Accelerate2019}
\end{description}
\glqq Ein Release (die Änderungen, die ausgeliefert werden) besteht üblicherweise aus multiplen Commits aus der Versionsverwaltung, es sei denn, das Unternehmen hat einen Single-Piece-Flow erreicht, wo jeder Commit für die Produktionsumgebung freigegeben werden kann (ein Verfahren, das als Continuous Deployment bezeichnet wird).\grqq\cite{Accelerate2019}

\glqq 
Die Durchlaufzeiten für die Bereitstellung und die Deployment-Frequenz sind beides Messgrößen der \textit{Geschwindigkeit} der Performance der Softwarebereitstellung.\grqq\cite{Accelerate2019} Nächste Messgröße beschreibt die Stabilität der Systeme. 
\glqq Traditionell wird die Zuverlässigkeit als Zeit zwischen den Ausfällen gemessen. Bei modernen Softwareprodukten und Services, die schnell komplexe Systeme verändern, sind Ausfälle jedoch unvermeidbar, daher lautet die Schlüsselfrage: Wie schnell kann ein Service wiederhergestellt werden?\grqq\cite{Accelerate2019}
\begin{description}
	\item[Mittlere Wiederherstellungszeit] (MTTR) heißt, wie lange es normalerweise dauert, einen Service für die primäre Anwendung oder den Service wiederherzustellen, an dem gerade gearbeitet wird, wenn ein Servicezwischenfall (z. B. ungeplanter Ausfall, Beeinträchtigung des Service) auftritt.\cite{Accelerate2019}
\end{description}
Die letzte Messgröße ist eine wichtige Kennzahl für die Qualität.
\begin{description}
	\item[\% Ausfallrate bei Änderungen] beschreibt, wie viel Prozent der Produktionsänderungen (darunter beispielsweise Software-Releases und Konfigurationsänderungen der Infrastruktur) scheitern.\cite{Accelerate2019}
\end{description}

\subsection{Vergleich Rechenzentrum und Kubernetes}
Die Migration des RiM LuP auf Kubernetes Plattform %, mittels welcher der RiM Last- und Performanztest in die Cloud migriert wurde,
 wird anhand der behandelten Messgrößen mit dem Vor-Ort Rechenzentrum verglichen. Die Daten, welche als Grundlage für den Vergleich dienen, sind einerseits Erfahrungswerte (Rechenzentrum), andererseits Beobachtungswerte (Kubernetes) während der Umsetzungs- und Auswertungsphase der Arbeit. Die vorliegenden Daten ermöglichen aufgrund gegebener Stichprobe zwar keinen robusten Vergleich, jedoch identifizieren sie im Rahmen der Auswertung einen maßgebenden Trend. %Ausfallrate bei Änderung wird nicht angegeben, wegen der fehlenden Daten während des kurzen Dauerns der Umsetzung.
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{ |c||c|c| }
		\hline
			& Vor-Ort Rechenzentrum & Kubernetes \\
		\hline\hline
		Durchlaufzeit & {\(1 Tag  \dots 1 Woche\) } & {\(< 1 Tag\) }\\
		\hline
		Deployment-Frequenz & {\( 1\times Tag^{-1} \dots 1\times Woche^{-1} \)} & {\(n\times Tag^{-1}, n\geq1\)} \\
		\hline
		mittl. Wiederherstellungszeit & {\(1 Tag  \dots 1 Woche\)} & {\(< 1 Tag\)} \\
		\hline
		\% Ausfallrate b. Änderung. & -- & -- \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Vergleich von Softwarebereitstellung Messgrößen}
	\label{tab_RZvsK8s}
\end{table}

Die erste Messgröße zeigt, dass die Durchlaufzeit in Kubernetes kleiner gleich der in RZ ist. Es lässt sich, wie folgt, mit einer einfachen mathematischen Analyse belegen. Während Build und Test Zeiten für die Produktbereitstellung im Rechenzentrum und in Kubernetes gleich sind, legt alleine die Deployment Zeit im RZ ($t_{d_{RZ}}$) und in Kubernetes ($t_{d_{K8S}}$) die Differenz der Durchlaufzeit fest: 
\[ t_{b_{RZ}} = t_{b_{K8S}} \wedge t_{t_{RZ}} = t_{t_{K8S}} \Rightarrow
\delta t_D = t_{d_{RZ}} - t_{d_{K8S}}
\]
Bei bestehender LuP System Infrastruktur im Rechenzentrum lässt sich die Deployment Zeit im RZ ($t_{d_{RZ}}$) als Summe der Zeiten aller Teilkomponente, mit folgender Formel ausdrücken:
\[t_{d_{RZ}} = \sum_{i=1}^{i=n}t_{i_{RZ}}; n \in N 
\]
Die Deployment Zeit in Kubernetes ($t_{d_{K8S}}$) hingegen gleicht dem Maximum von den Deployment Zeiten aller Teilkomponente, weil Deployments parallel ablaufen (siehe \autoref{fig_deployPipe,lst_deployPipe.txt,lst_deployPipe.groovy}%, \autoref{lst_deployPipe.txt}, \autoref{lst_deployPipe.groovy}
), und lässt sich in der Formel folgend erfassen:
\[t_{d_{K8S}} = max(t_{i_{K8S}}); i = \{1 \dots n\}, n \in N 
\]
%Angenommen
Mit einer berechtigten Annahme, dass die einzelnen Deployment Zeiten jeder Teilkomponente im Rechenzentrum größer oder gleich den Zeiten in Kubernetes sind, wird folglich bewiesen, dass Deployment Zeiten in Kubernetes immer kleiner oder gleich den Deployment Zeiten in Rechenzentrum sind:
\[\forall t_{i_{RZ}} \geq t_{i_{K8S}}; i = \{1 \dots n\}, n \in N \Rightarrow \sum_{i=1}^{i=n}t_{i_{RZ}} \geq max(t_{i_{K8S}}) \Rightarrow t_{d_{RZ}} \geq t_{d_{K8S}} 
\]
Es wurden regelmäßig Deployment Zeiten (d.h. Durchlaufzeiten) von unter einer Minute beim Deployment in Kubernetes gemessen, siehe \autoref{fig_durchlaufzeitK8s}. Dem kann kein manueller Vorgang standhalten.
Während die technischen Voraussetzungen für vergleichbar kürze Deployment Zeiten in RZ vorhanden sind, die Prozess- und Organisationsunterschiede verlängern die tatsächlichen Zeiten gegenüber den von Kubernetes.

Die Prozess- und Organisationsunterschiede verursachen auch die niedrigere Deployment-Frequenz bei Produktbereitstellung im Rechenzentrum, weil sich die Zuständigkeiten quer auf diverse Umsetzungsteams ausstrecken.

Mittlere Wiederherstellungszeit in Kubernetes wird kurz gehalten. Das System ist  so entworfen, dass es mit Ausfällen rechnet. Die Health-Checks (Prozess, Liveness, Readiness) der Services werden kontinuierlich und automatisiert durchgeführt und überwacht. Bei Ausfällen unternimmt das System selbstständig Aktionen zur Wiederherstellung und bei vernünftig eingestellten Triggern kann es den Ausfällen durch die erzeugte Redundanz vorbeugen. In diesem Bereich kann die Infrastruktur im RZ nicht mithalten.

Interessanterweise ist die prozentuale Ausfallrate bei Änderungen die einzige Messgröße, welche bei Kubernetes initial schlechtere (versteht sich höhere) Werte aufweist. Es wurde wiederholt beobachtet, dass ein neu eingerichteter Service anfangs eine bis zu 100\%-ge Ausfallrate hat, bis er richtig konfiguriert und zum Laufen gebracht wird. Prominente Beispiele hierfür sind der aus \autoref{fig_ImagePullBackoff} bekannter \verb|ImagePullBackOff| oder ähnlicher \verb|CrashLoopBackOff| Fehler.

Danach zeigt die Messgröße einen steil abfallenden Trend und die Werte stabilisieren sich auf einem sehr niedrigen Niveau. Kubernetes validiert jede Änderung der deklarativen Konfiguration und verweigert die Anwendung mangelhafter Definitionen.
Somit verhindert es, bis zu gewissem Niveau, dass laufende Services negativ beeinträchtigt werden.
Im Rechenzentrum dagegen schützen keine Mechanismen vor Einführung der Fehler durch imperative Änderungen der Konfiguration. Zusammen mit den anderen Faktoren wird hierdurch die Wahrscheinlichkeit eines Ausfalls bei Änderungen ebenfalls erhöht.

Dem Vergleich in \autoref{tab_RZvsK8s} und der Analyse kann entnommen werden, dass die Softwarebereitstellung auf Kubernetes Plattform wesentlich schneller als im Rechenzentrum ist. Ein Trend zur höheren Performance der Softwarebereitstellung gegenüber dem Rechenzentrum ist also deutlich erkennbar.
%\subsection{Methodik}
%\subsection{Messwerte}
%eines mehrjährigen Forschungsprojekts aus dem Bereich Softwareentwicklung, Softwarebereitstellung und DevOps werden mithilfe den Erkenntnissen aus einem mehrjährigen Forschungsprojekt von Nicole Forsgren PhD, Jez Humble und Gene Kim 